力斥中共蠶食司法 認同特赦部份示威者 沈士文堅守港式法治

力斥中共蠶食司法 認同特赦部份示威者
沈士文堅守港式法治

大律師沈士文指，香港法治不停被重擊，近期更肆意讓「中式法治」凌駕「港式法治」。李潤芳攝

【反抗人治】

【本報訊】香港人今年經歷反修例運動洗禮，特首林鄭月娥半年來強調要依法辦事，中港官方邊稱守護法治，同時以法律武器亮劍。大律師公會執委沈士文認為，由北京要求法官要愛國開始，香港法治已受重擊，一套中式法治正在蠶食香港，至今他堅守的是「港式法治」，並認同特赦或不檢控部份反修例示威者。

記者：梁穎妍

相關新聞：「唔明犯咗乜法」大狀指阻嚇居多

已執業近35年的大律師沈士文前年隨資深大律師戴啟思、駱應淦及陳文敏等合組名單競選大律師公會執委，表明迎戰一地兩檢、《國歌法》等法治風浪，無奈「一地兩檢」最終落實，司法覆核判決更指人大「決定」實質上如同釋法，案件仍在上訴，而由特區政府硬推「送中惡法」一手造成的政治風暴，蔓延甚至摧殘法治，林鄭為了「止暴制亂」引用《緊急法》推出《蒙面法》，被裁定違憲，人大法工委更打開口牌批評香港法庭沒有權力裁定法例違憲，沈士文接受《蘋果》訪問時指法治受侵蝕，低處未算低：「𠵱家嘅情況比一地兩檢兩年前佢（推出）更差，合乎《基本法》嘅工夫都好似想唔做」。

對於特赦，林鄭只強調要依法辦事，沈卻認為法治精神包含民主理念，追求公義。

律政司長鄭若驊不但沒向北京解釋香港是三權分立的社會，反而容許中共對港法治不斷僭建新規則。

告誡政府勿有權用盡

2014年北京推出的「一國兩制白皮書」將法官及司法人員視為「治港者」，要求法官「愛國愛港」，沈士文感嘆這是內地對港法治僭建規則的第一步，對他而言是對港法治最大的傷害，「唔好要佢（法官）愛國，因為呢啲concept（概念）喺香港嚟講冇法律基礎」。及後京官指香港不是實行三權分立，國務院副總理韓正今年更指「止暴制亂」是行政、立法及司法機關的共同責任，沈士文批評這是中共一套想法，「每個環節都係佢（共產黨）工具一部份，法庭都係為黨服務」。

北京欲以言詞將中式法治硬套在港，沈指：「問題係（𠵱家）有第二套法治（被加諸香港），我唔知道叫內地法治精神定乜，麻煩你話我知，呢個概念包含乜嘢？（若有新一套法治）然後就要改《基本法》，話呢本書以後多咗個chapter（章節），叫做『香港現行法治』」。

手上拿着《基本法》的沈士文仍然堅持守護港式法治，強調司法獨立、三權分立缺一不可，如要走中式法治，至少要循現有渠道修改《基本法》，「政治上有代價或者有個過程，唔可以用𠵱家咁樣大陸入面嘅高官講（完），然後一步步改咗現行制度」。

而林鄭眼中的法治是止暴工作的基礎，對於特赦她再三強調要依法辦事，意味違法必究，沈反駁指，法治精神的最終目標是要得到公義的結果，「『依法辦事』係法治咁多唔同程度同埋概念之中，差唔多係最低層次」，指法治包含民主理念，也包括基於公眾利益行使法定酌情權，他認同特赦或不檢控部份示威者，舉例指廉政公署成立時的劃線檢控以及胡仙案都有行使酌情權，「其實法律已經有咗咁嘅途徑，淨係話用唔用，只係考慮（現實）問題，同法治精神無關」。

中央由要求法官愛國，到明言要建立健全特區維護國家安全的法律制度和執行機制，法律武器治港圖窮匕現，沈告誡政府「唔好有權用盡，數夠票亂咁嚟」。

他感嘆法治最大的守護者是政府，斥律政司司長鄭若驊沒有反駁京官的香港沒有三權分立論、沒有駁斥法庭沒有裁定違憲權之說：「政府唔係代表香港市民做決定同辦事，佢唔知代表緊啲乜利益辦事」，認為最重要是不能容讓中央沒有釋法卻達釋法之效，「如果唔係，2047年前應該維持嘅嘢就用咗唔正統方法改變，提早咗2047年（50年不變的限期）」。

20 DEC 2019 星期五
全民口罩日

日期:20/12/2019(五)
時間：8:00pm開始
【和你撐手足】荔枝角聲援手足集會
地點：荔枝角收押所外（九龍蝴蝶谷道5號）
⭐️已批不反對通知書

日期:2019年12月21日(星期六)
時間:下午1時至5時
杜絕政治酬庸
銀髮族集會
地點:愛丁堡廣場大會堂對出空地
不反對通知書申請中
facebook銀髮族老而不廢

12.21 元朗見
Sat 15:00 YOHO MALL
毋忘721恐襲
Remembering 721 Terror

通告 Notice
如元朗党鉄站提早至下午關閉,
活動將於下列商場繼續:
屯門 V city
沙田 連城廣場
荃灣 荃灣廣場
將軍澳 Popcorn
中環 ifc mall

特赦都係法治喎，條柒婆講乜

李潤芳攝？ 你都係去影中環我至靚啦
好懷念